
\procTitle{Изменения биологических показателей основных промысловых видов камбал: звездчатой (\textit{Platichthys stellatus}),
желтоперой (\textit{Limanda aspera}), желтобрюхой (\textit{Pleuronectes quadrituberculatus}), обитающих в северной части Охотского моря }

\procAuthorI{Бурлак~Ф.\,А.}
\procEmailI{Ozzy38@yandex.ru}
\procOrganizationI{МагаданНИРО}
\procCityI{Магадан}

\procAuthorII{Смирнов~А.\,А.}
\procEmailII{andrsmir@mail.ru}
\procOrganizationII{ВНИРО}
\procCityII{Москва}
\procOrganizationIV{СВГУ}
\procCityIV{Магадан}

\makeProcTitleIVRazdel
\index{b@Бурлак~Ф.\,А.}
\index{s@Смирнов~А.\,А.}



В последние годы в северной части Охотского моря активно развивается промысел донных рыб [2], в том числе и прибрежный лов камбал. Дальневосточные камбалы, как и в других районах дальневосточного бассейна, в северной части Охотского моря служат основой развития прибрежного рыболовства [4].

В настоящее время прибрежный промысел камбал в северной части Охотского моря базируется на 3 основных видах: желтоперая (\textit{Limanda aspera}), звездчатая (\textit{Platichthys stellatus}), желтобрюхая (\textit{Pleuronectes quad\-ri\-tu\-ber\-culatus}).

Желтоперая камбала является видом, на котором базируется промысел камбал в рассматриваемом районе. Ее доля в уловах, по нашим данным, достигает до 95,6\,\% от общего вылова. Она является прибрежным видом, достигающем длины 49~см (в основном преобладают особи 19--35~см), образуя максимальные скопления в нерестовый период на глубинах 20--40~м. Нерестится с конца мая по сентябрь, в июле нерест достигает массового развития [3].

Звездчатая камбала в северной части Охотского моря начинает нереститься в мае~--- июне. Максимальный размер составляет 58,5~см в возрасте 23+~лет [5]. Достаточно многочисленный вид, уступающий по численности только желтоперой камбале, который в отдельных частях Охотского моря может достигать до 51\,\% от общего вылова камбал [3].

Самки желтобрюхой камбалы в северной части Охотского моря в возрасте 24+ лет могут достигать 62,5~см [5]. В зимний период эта камбала образует скопления на глубинах около 300~м, в летний~--- на глубинах менее 100~м [3]. На прибрежном промысле встречается в единичных экземплярах. Достаточно часто штучно встречается при промысле минтая в летний период.

На рисунках 1--4 показана межгодовая динамика средних биологических показателей (размер, масса, возраст, доля самок) для таких видов, как желтоперая (\textit{Limanda aspera}), желтобрюхая (\textit{Pleuronectes quadrituberculatus}) и~звездчатая (\textit{Platichthys stellatus}) камбалы из исследовательских уловов МагаданНИРО. Лов проводился ставными сетями в мае~--- июле 2007--2019~гг.
\clearpage
\input{authors/byrlak-fig1.tex}
\input{authors/byrlak-fig2.tex}
\input{authors/byrlak-fig3.tex}
\input{authors/byrlak-fig4.tex}

В динамике средней длины и массы тела желтоперой камбалы (рис.~1, 2) в последние годы наблюдается незначительный подъем показателей, возможно, связанный с увеличением доли самок в уловах (рис. 4), которые крупнее самцов [1]. В то же время наблюдается снижение значения среднего возраста рыб (рис. 3).

Желтобрюхая камбала в исследовательских уловах 2018 и 2019~гг. не~наблюдалась. Начиная с 2012~г., наблюдается снижение средних биологических показателей, таких как размер, масса и доля самок (рис. 1, 2, 4).
\clearpage
У звездчатой камбалы наблюдается возрастание доли самок и снижение среднего возраста рыб (рис. 3, 4), что косвенно может являться индикатором вступления в промысел урожайного (высокочисленного) пополнения, т.\,к. пресс промысла на этот объект не значителен.

В целом, за период активного промышленного лова, в последние годы в~уловах, по нашим данным, наблюдаются скачки в средних биологических показателях для всех исследуемых видов камбал. Периодическое появление в уловах значительного количества мелких особей может свидетельствовать о чрезмерном прессе промысла, но, с другой стороны, и о возможном урожайном (высокочисленном) пополнении. Данные предположения нуждаются в дополнительных подтверждениях, по результатам комплексных донных съемок, которые необходимо выполнять в периоды различной активности рыб.

Поскольку промысел камбал приурочен к летнему периоду (в период большей пищевой и нерестовой активности) следует учитывать и такой фактор, как их слабая миграционная активность. Ошибочным будет мнение о~повсеместной большой плотности камбал в данный период, т.\,к. нерестовые и нагульные скопления локализированы только на определенных акваториях. За период 2015--2019~гг. суммарный среднегодовой вылов желтоперой (которая доминирует в уловах), желтобрюхой и звездчатой камбал составил 165,2\,\% от рекомендованного, при колебаниях от 76,6\,\% в 2015~г. до 300,7\,\% в 2019~г.


Такой чрезмерный вылов камбал, который в последние годы локализирован в небольших районах Тауйской губы и примыкающих к ней участках Притауйского района, до зал.~Бабушкина, может негативно сказаться на состоянии численности и биомассы этих видов в целом.


\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{}
\BibAuthor{Дьяков~Ю.\,П.} Размерно-половая и половозрастная структура популяций дальневосточных камбал // Известия ТИНРО.~--- 2014.~--- Т.~177.~--- С.~78--109.
\bibitem{}
\BibAuthor{Семенов~Ю.\,К., Смирнов~А.\,А., Елатинцева~Ю.\,А., Ткаченко~А.\,А.} Особенности промысла донных рыб в 2019~г. в северной части Охотского моря // Рыбное хозяйство.~--- 2020.~--- №~2.~--- С.~43--50.
\bibitem{}
\BibAuthor{Черешнев~И.\,А., Волобуев~В.\,В., Хованский~И.\,Е., Шестаков~А.\,В.} Прибрежные рыбы северной части Охотского моря.~--- Владивосток~: Дальнаука, 2001.~--- 197~с.
\bibitem{}
\BibAuthor{Юсупов~Р.\,Р., и др.} Структура улова, состояние и промысел донных рыб в Северо-Охотоморском промысловом районе и зал. Шелихова Охотского моря  // Отчётная сессия ФГУП <<МагаданНИРО>> по результатам научных исследований 2011~г.: материалы докладов / Авт. Р.\,Р.~Юсупов, Ю.\,К.~Семенов, Л.\,П.~Николенко, А.\,И.~Каика, М.\,В.~Ракитина, А.\,С.~Сергеев, А.\,Ю.~Немченко, Ю.\,В~Сидяков.~--- Магадан~: МагаданНИРО. 2012.~--- С.~103--107.
\bibitem{}
\BibAuthor{Юсупов~Р.\,Р., Семенов~Ю.\,К., Шилин~Ю.\,А.} Рост и продукция массовых видов камбаловых рыб (Pleuronectidae) северной части Охотского моря // Исследования водных биологических ресурсов Камчатки и северо-западной части Тихого океана. Сб. науч. тр. Камчат. НИИ рыб. хоз-ва и океанографии.~--- 2015.~--- Вып.~36.~--- С.~14--24.
\end{thebibliography}
