\procTitle{Этнографическая коллекция Музея естественной истории СВКНИИ ДВО РАН}
\procAuthor{Мальцева~Н.\,В.}
\procEmail{banshchikova1986@mail.ru}
\procOrganization{СВКНИИ ДВО РАН} \procCity{Магадан}

\makeProcTitle
\index{m@Мальцева~Н.\,В.}

Может ли сейчас, в постиндустриальную и глобальную эпоху, быть востребована на ценностном, технологическом, прикладном уровнях традиционная культура коренных малочисленных народов Севера (КМНС)? Какие шаги необходимо предпринять, чтобы музейный предмет этнографической коллекции не превращался в мёртвые диковины уходящих культур, эпох и~людей? Попробуем разобраться в этих вопросах на примере этнографической коллекции археолого-этнографического зала Музея естественной истории. Она достаточно небольшая, и её основное пополнение осуществляется за счет научных командировок сотрудниками лаборатории истории института.

Экспонируемый этнографический предметный ряд характеризует различные сферы жизни местных этнических групп. Наиболее полно представлены оленеводческие культуры (сборы к.~и.~н. Л.~Н.~Хаховской и к.~и.~н. С.~Б.~Слободина), которые ещё существуют в Магаданской области.

Несмотря на свою малочисленность, коллекция предметов оленеводческих культур разнообразна. Она представлена предметами быта, элементами одежды, орудиями, детскими игрушками, промысловыми и ритуальными предметами.

Самым крупным экспонатом, характеризующим эвенский вьючно-вер\-хо\-вой способ передвижения и сразу же привлекающим внимание посетителя, является эвенская колыбель <<\textit{бэбэ}>> (б/н, длина 71~см, ширина 42~см, высота 52~см, из сборов С.~Б.~Слободина, Среднеканский район, 2000-е~гг.).

Колыбель изготавливали из древесины берёзы и даурской лиственницы. Для придания нужной формы деталям <<\textit{бэбэ}>> их вымачивали несколько дней в воде. Когда они становились гибкими, выгибали и закрепляли нужную форму ровдужными ремнями, а потом просушивали. Детские колыбели сшивали ровдужными ремешками, помещали в ровдужный чехол [3, С.~119--120]. Внутрь <<\textit{бэбэ}>> ничего не стелили. Она использовалась эвенами для перевозки маленьких детей до 5~лет [1, С.~103].

Ещё одним предметом, характеризующим эвенское оленеводство, является подпруга <<\textit{урульты}>>, кожаная эвенская (СВКНИИ МЕИ\,КП-13, длина подпруги 123~см, ширина подпруги 8~см). Она представляет собой сложносоставной предмет, состоящий из костяной [рог лося] пряжки (длина 6,5~см, ширина 4,3~см, длина пуговицы с крепёжным ремешком 15,3~см), кожаного ремня и длинного тонкого кожаного ремешка (длина ремня 208,5~см), подвижно соединённых между собой. Подпруга была изготовлена в середине XX~в. и использовалась оленеводами колхоза <<\textit{Победа}>>, практиковавшими вьючно-верховой способ передвижения на оленях (сбор Л.~Н.~Хаховской). Передана в дар Домной Родионовной Трифоновой в 1996~г., село Тахтоямск, Ольский район.

Колокольчик из бронзы на ездового оленя (б/н, диаметр 7~см, высота 7,5~см) применяют оленеводческие этносы тундровой зоны. Эвены широко используют колокольчики при содержании домашних оленей, поскольку их оленеводческое хозяйство является таёжным и отличается полувольным содержанием животных без постоянного окарауливания. Таёжный олень менее подвижен по сравнению с тундровым, поэтому эвены могут оставлять свои стада на вольном выпасе на сутки и даже более. Главными помощниками тунгусского оленевода при выпасе стада являются превосходное знание местности и повадок своих животных, обязательное использование колокольчиков. Значение колокольчика для сохранности поголовья и лучшего управления стадом оценивается достаточно высоко. Во-первых, звучание оленьих колокольчиков позволяет пастухам уже издалека определить местонахождение стада и облегчает поиск отбившихся животных. Во-вторых, ботала отпугивают волков и других хищников и, кроме того, препятствуют примыканию домашних оленей к их диким собратьям. В-третьих, колокольчики помогают потерявшимся животным найти своё стадо.

Строгого учёта поголовья в культуре оленеводов не существовало. Владельцы стад знали примерную численность своих оленей. Новорожденных телят отмечали зарубками на специальной деревянной палочке: самочек и~самцов по этим зарубкам считали отдельно [3, С.~92]. В витрине представлен эвенский счётчик для учёта новорожденных телят <<\textit{илкэн}>> (б/н, длина 31~см, ширина 1~см, высота 0,8~см). Получен в дар от Христины Ивановны Баковой (с.~Гижига, Северо-Эвенский район).

Транспортное средство оленеводов палеоазиатской группы представлено нартами. Нарты использовались чукчами и коряками во время перекочевок. Они были грузовыми и ездовыми. В зале представлены грузовые нарты 7-копыльные (б/н, длина 228~см, ширина 57,5~см, высота 25,3~см, из сбора С.~Б.~Слободина, Среднеканский район, 2000-е~гг.). Грузовые нарты, в отличие от ездовых, в~своей конструкции не имели спинки. Детали нарт изготавливались из дерева (берёза или даурская лиственница), и собирались как конструктор, вставляясь друг в друга, а крепежами служили кожаные ремни из шкур морского зверя [лахтака]. Гвозди для крепления деревянных деталей не использовались, поскольку в условиях постоянной влажности они начинали ржаветь и гнить, и, следовательно, портили дерево.

Стада оленей у чукчей и коряков были многочисленны. Олени отличались слабой приручённостью. Для приманивания ездовых оленей оленевод использовал кожаный сосуд <<\textit{гычек'инын}>> (СВКНИИ МЕИ КП-11, длина с~петлей 19~см, длина (по контуру) 48,6~см, диаметр от 6,5~до 14,6~см, высота 8~см, из сбора П.~П.~Павлова). Пастух наполнял сосуд мочой и издавал особый горловой звук-призыв для оленя. Чукотский сосуд для жидкости с~петлей изготовлен из кожи животного (морзверя или толстой кожи старого оленя) и сшит жильными нитями стежком <<\textit{через край}>>, которые при намокании разбухали и закупоривали отверстия от проколов в коже.

Предметный ряд мастериц представлен инструментарием для обработки шкур оленя, коробками, наперстками, сумками, предметами одежды (рукавицы, перчатки, накладки на тыльную сторону ладони) и др.

Эвенские инструменты для обработки шкур оленя в витрине представлены скобелем <<ө>> (СВКНИИ КП-32 Э-21) для соскабливания мездры со~шкуры животного. К деревянной рукояти (28,5~см) скобеля <<ө>> всадным способом прикреплён железный круглый наконечник диаметром 4,7~см с~отверстием и остро отточенным лезвием.

Корякский скребок для выделки кожи называется <<\textit{авыт}>> (СВКНИИ КП-17, длина 62~см, длина по выгнутой части рукояти 63,5~см, ширина 5,3~см, ширина с вкладышем 8,4~см, высота 3,3~см), изготовлен в середине XX~в. Представляет собой копылообразную (или в виде коромысла) рукоять из дерева с каменным вкладышем (наконечником), который располагался посередине рукояти. Скребок получен в дар от Ирины Гергольтаговны Кэчгельхут в 2002~г. (из сбора Л.~Н.~Хаховской).

Также в витрине расположен халцедоновый вкладыш (СВКНИИ КП-36, длина 5~см, ширина 4,2~см) с заостренным обработанном рабочем краем для скребка <<\textit{авыт}>>. Получен в дар Ирины Гергольтаговны Кэчгельхут в~2002~г. (из сбора Л.~Н.~Хаховской). Обработан в середине XX~в.
\clearpage
Шкурки мелких промысловых животных~--- белки, горностая~--- просушивали на правилах клиновидной формы. Доска для сушки белок, горностая, бытовала у эвенов (СВКНИИ КП-34 Э-25, длина 42,4~см, ширина 3,7~см, высота 0,4~см) получена в дар от Христины Ивановны Баковой (с. Гижига, Северо-Эвенский район). Деревянные правила изготовлены из реек лиственных пород (берёза), на которых не допускалось появление~смолы. Шкурку с белки снимали трубкой с разрезом по огузку (меху или кожи с задней части животного), обрабатывали и натягивали на правила.

Коробка для хранения предметов женского рукоделия <<\textit{коробдя}>> (СВКНИИ МЕИ КП-19/1, длина 34,8~см, ширина 13,2~см, высота 3,5~см, МЕИ СВКНИИ КП-19/2, длина крышки 32,5~см, ширина 0,5~см, высота 0,5~см, из сбора Л. Н. Хаховской). Она изготовлена из дерева в виде пенала для хранения церковных восковых свечей. Верхняя крышка пенала сдвигается. Предмет передан в дар Христиной Ивановной Баковой в 2001~г. (с.~Гижига, Северо-Эвенский район, время изготовления~--- середина XX~в.).

Мастерицами для пошива одежды использовались напёрстки. В витрине представлены два напёрстка <<\textit{велывел}>> корякских, бочкообразной формы, без макушки. Рабочей поверхностью служили боковые стороны напёрстка. Изготовлены во второй половине XX в., один из рога оленя (б/н, высота 2,4~см, диаметр 1,8~см), второй~--- латунь (материалом послужил срез сантехнической трубы, высота 2~см, диаметр 1,8~см). Получены в дар от Ирины Гергольтаговны Кэчгельхут в 2002~г. (из сбора Л.~Н.~Хаховской).

В витрине представлены работы эвенских мастериц~--- ровдужные перчатки (МЕИ СВКНИИ КП-22/1 Э-22/1 длина 26~см, ширина 15,5~см, МЭИ СВКНИИ КП-22/2 Э-22/2, длина 24,5~см, ширина 11,5~см), летние варежки (СВКНИИ КП-33/1, длина 24,5~см, ширина 16,5~см, СВКНИИ КП-33/2, длина 24,5~см, ширина 16~см) и эвенская сумочка для хранения огнива и кремня <<\textit{хилтэк}>> (СВКНИИ МЕИ КП-4, диаметр 11,5~см, общая длина с подвесками и <<\textit{ремешком}>> из низки бусин 22~см), расшитые бисером. Коряки не носили перчатки, только меховые рукавицы в зимнее время. Переданы в дар от Христины Ивановны Баковой (с. Гижига, изготовлены во второй половине XX в.). Из сбора Л.~Н.~Хаховской.

В дар от Христины Ивановны Баковой в 2002~г. в музей поступили две эвенские сумочки~--- футляр для хранения ложек (МЕИ СВКНИИ КП-23 Э-14, длина 28,5~см, ширина 12,7~см, высота 2~см) и сумка для рукоделия <<\textit{авсы}>> (СВКНИИ КП-41, Э-28, длина 24,5~см, ширина 20,5~см, высота 2,5~см). Сумки изготовлены одной мастерицей во второй половине XX в. Футляр для ложек выполнен из шкуры оленя белого и серого цветов, спереди украшен цветочным орнаментом, который не характерен для эвенов. Скорее всего, он был воспринят ими у камчадалов. Сумка для рукоделия <<\textit{авсы}>> изготовлена из шкуры оленя серого цвета, спереди имеет состыкованный шахматный орнамент, воспринятый у коряков. По верхнему краю сумка оторочена красной тканью. К каждой сумке для подвешивания на ровдужный ремешок прикреплён латунный крючок, изготовленный из одной цельной детали.

Традиция жевать табак у оленеводческих народов практикуется достаточно давно. Поскольку ребёнок в возрасте 5 лет был вовлечён в хозяйственную деятельность семьи, то и практика употребления табака становилась ему доступной с малолетства. Так, человек всю свою жизнь употреблял табак, и даже после~смерти, коробки для хранения табака входили в него погребальный инвентарь. В витрине археолого-этнографического зала представлены две коробки для хранения табака~--- из рога барана и бересты.

Коробка для хранения табака <<\textit{ялепючгын}>> корякская (СВКНИИ КП-35 Э-26, длина 9,5~см, ширина 3,3~см, высота 6,3~см, длина по крышке 11,2~см). Основу коробки составляет рог барана. Мастер отпиливал рог высотой 6--7~см, вынимал внутренности, прочищал, просушивал. Дно коробки изготовлено из деревянной дощечки, сверху прикреплена металлическая накладка-крышка на петлях. Предмет имеет архаичный вид. Время изготовления~--- середина XX в. В табакерке хранили жевательный табак. После~смерти владельца она обшивалась и входила в похоронный инвентарь. Предмет получен в дар от Ирины Гергольтаговны Кэчгельхут в 2002~г. (из сбора Л.~Н.~Хаховской).

Коробка для хранения табака из бересты [возможно, якутская или корякская] (СВКНИИ МЕИ КП-3/1, длина 7,7~см, ширина 4~см, высота 12,6~см, СВКНИИ МЕИ КП-3/2, длина крышки 7,5~см, ширина 2,7~см, высота крышки с ручкой 5~см). Искусство выделки бересты и характерный зубчатый замок по середине коробки на всю длину указывает на мастерство якутов. Коробка изготовлена в пос. Сеймчан в середине XX в. Использовался эвенами.

Ответственным делом взрослого мужчины-оленевода считалось изготовление арканов~--- <<\textit{маутов}>>. В музее хранятся два аркана (фрагменты), б/н. Один изготовлен из кожи оленя (общая длина 69,6~см, ширина 1,5~см), на конце прикреплена пуговица из металла (длина 3,8~см, ширина 2,6~см). Для этой цели использовали весенние линные шкуры взрослых самцов-оленей, а также лосей и диких оленей. Сырую шкуру укладывали, растянув на земле, мездрой вверх, подкладывали под нее доску и вырезали по спирали тонкие и длинные ремни шириной не более 5~мм, двигая острым мужским ножом вокруг шкуры, начиная с краёв, и далее~--- к центру, середине. Срезанные полоски ремней увлажняли водой и вытягивали руками. После этого их сушили, туго натянув по стволам деревьев, а затем снимали, выскабливали с них шерсть скребком <<\textit{кочай}>> (эвенск.). Высушенные ремни разминали руками, мяли, сплетали из них аркан~--- маут в три или четыре ряда, необходимой длины, после чего мазали подогретым оленьим салом и дымили, сложив бунтом. Получался очень крепкий маут, который не воспринимал воды и сырости [3, С.~120]. Второй изготовлен из кожи морзверя [тюлень, лахтак] (длина 461,2~см, ширина (диаметр) 1,1~см). Он сшит из кожаного ремня и вывернут наизнанку швом внутрь изделия, через которое протянута скрученная из трёх нитей синтетическая верёвка.

В витрине представлены и детские игрушки. Игрушка-головоломка эвенская (СВКНИИ МЕИ КП-16, длина дощечки 10,8~см, ширина 2,6~см, высота 0,5~см, длина подвесных элементов 18~см)~--- модель, изготовлена Игорем Алексеевичем Давыдовым в 1990-х~гг.,~г. Магадан. Традиционная эвенская игра <<\textit{Угадай}>> в виде дощечки с верёвочками, подвижной петлей и двумя бусинами, рассчитанная на детей от трёх до десяти лет. Задача игрока в том, чтобы перевести обе бусины сквозь подвижную петлю на другую дугу нити.

Игрушка марионетка эвенская (СВКНИИ МЕИ\,КП-20 Э-18, длина 32~см, длина куклы с поднятыми руками 18,4~см, длина туловища 9,5~см, длина руки 7,4~см, длина ноги 8,5~см). Эвенская игрушка марионетка изготовлена Василием Филипповичем Александровым из даурской лиственницы, как наиболее распространённого деревянного материала, в конце 1990-х~гг., пос. Ола. Мастер был переселенцем из пос. Озерное (Срднеканский район, совход <<\textit{Челбанья}>>). Кукла с подвижными руками и ногами, выдержанными пропорциями тела и лица. На голове куклы изображено (вырезано) лицо с глазами, ушами, ртом, носом. Марионетка сделана по образцу игрушек фабричного производства, привязана за руки кручёной верёвочкой к каркасной основе в виде турника. Игрушка приводится в движение, то есть осуществляет кувырок через голову~--- при сведении друг к другу нижних частей палочек каркасной основы~--- турника (из сбора Л.~Н.~Хаховской).

В витрине также представлен предмет из драгоценного металла. Главным поставщиком ювелирных изделий~--- серебряных цепочек с христианскими крестами, серег, браслетов и поясов~--- до начала XX в. являлись якуты [3, С.~117]. Фрагмент наборного женского эвенского пояса <<\textit{боят}>> (СВКНИИ МЕИ КП-5) изготовлен из низкопробного серебра. Музейный предмет представлен фрагментом из фигурной пластины (длина 7,7~см, ширина 4,4~см), расположенной возле пряжки, и замшевой основы (длина 9,5~см, ширина 6~см) с двумя металлическими прямоугольными пластинами (длина каждой пластины 5~см, ширина 4,6~см), прикреплёнными к основе ровдужными завязками-ремешками и заклёпочным стержнем. Пластины украшены набивным геометрическим рисунком (сбор С.~Б.~Слободина).

Ритуальные предметы коренных малочисленных народов Севера на выставке представлены двумя огнивными досками, шаманской шапочкой и колотушкой для бубна.

Несмотря на то, что предметы относятся к разным этносам~--- чукчам, корякам, эвенам, они представляют собой комплекс, характеризующий аспекты духовной культуры коренных малочисленных народов Севера.

Прибор для возжигания огня чукотский (СВКНИИ МЕИ КП-7, длина 40,5~см, ширина~--- 7,6~см, диаметр углублений от1,5 до 2~см, 16 круглых ямок-углублений; из сборов Н.~Н.~Дикова, 1963~г.). <<\textit{Судя по надписи на экспонате, он найден в 1963~г. вблизи селения Нутепельмен, на восточном берегу лаг. Пынгопильгын, побережье Чукотского моря. Прибор изготовлен из тополя, от времени древесина растрескалась и приобрела светло-серый цвет. Экспонат в виде бруска имеет антропоморфный облик, так как его верхняя часть оформлена в виде овальной <<\textit{головы}>>, которая переходит в перемычку-шею и <<\textit{туловище}>> удлиненной, зауженной к нижнему концу формы. Руки и ноги никак не оформлены, черты лица не обозначены. На основной части прибора имеется 16 круглых ямок-углублений, расположенных в три продольных ряда. В среднем ряду 8 ямок, в левом~--- 5, правом~--- 3}>> [4, С.~280].

Прибор для возжигания огня чукотский (СВКНИИ МЕИ КП-1, длина 40~см, ширина 7,6~см, диаметр углублений от 2,2 до 2,7~см, 7 круглых ямок-углублений; из сборов П. П. Павлова, 1972~г.). <<\textit{Найден в 1972~г. на Чукотке, на месте покинутого стойбища в междуречье Большого и Малого Пыкарваама (притоки р. Белая, Анадырский район). Экспонат изготовлен из древесины берёзы в виде удлинённого бруска, на котором двумя боковыми выемками у верхнего конца оформлены плечики, шея и овальная голова. На огнивной доске обозначены черты лица: две точечные ямки~--- глаза и прямой короткий желобок~--- рот. На туловище прибора расположены два продольных ряда углублений: слева~--- 4, справа~--- 3}>> [4, С.~280].

С помощью огнивной доски и лучкового сверла, который вращали в ямке-углублении, куда клали сухой мох или вываренный и высушенный древесный гриб, добывали ритуальный огонь.

Шапочка-капор меховая корякская (шаманская) <<\textit{ЯяйиткОпэн Кэн}>> (СВКНИИ КП-12, длина 24~см, глубина 8,5~см, ширина 20,5~см, мех, кожа; из сборов П.~П.~Павлова). Основной элемент шаманской одежды. Шапка в виде капора с выраженными наушниками, которые выдаются вперёд, со стилизованным намеченным отверстием в виде розетки на макушке и обозначенными кусочками меха местами для ушей. Шапка обшита мехом собаки чёрного цвета.

<<\textit{Капор сшит из оленьего меха со стриженой шерстью волосом внутрь. Состоит из двух деталей: широкой прямоугольной полосы, проходящей поперек головы, и овальной, расположенной на затылке. Внешняя, мездровая сторона шапочки окрашена настоем ольховой коры в коричневый цвет. Шапочка опушена по верхнему и нижнему краям двойными полосками меха: верхней край оторочен с лицевой стороны чёрным собачьим мехом, с изнаночной~--- оленьим; нижний край оторочен двойным мехом собаки чёрного цвета. Все детали сшиты жильной нитью стежком <<\textit{через край}>>. Размеры капора: окружность поперек головы 44~см, вдоль головы (без оторочки)~--- 33~см, ширина верхней оторочки 5~см, нижней~--- 1,5. Имеются ремешки-вязки длиной 299~см. На шапочке мало украшений~--- на боковых сторонах лишь две кисточки из клочков белого собачьего меха и на макушке ложная розетка~--- узкими белыми полосками вышиты три концентрические окружности, две внутренние выполнены из мандарки, внешняя~--- из белого оленьего меха. Диаметр розетки 5,5~см. Участок кожи внутри розетки закрашен [сажей или кровью]}>> [5, С.~280].
\clearpage
Колотушка для бубна эвенская~--- <<\textit{гусун}>> (из сборов Л.~Н.~Хаховской, Северо-Эвенский район, с. Гижига, 2001~г.). Получена в дар от эвенки Христины Ивановны Баковой. <<\textit{Основу колотушки составляет тонкая пластина китового уса, наглухо обшитая мехом и тканью. Одна сторона рабочей части колотушки (без рукояти) из меха соболя, другая наборная~--- из чередующихся узких поперечных полосок коричневого и белого стриженого меха, лоскутов красной ткани и трёх бисерных розеток. Ткань и бисер нашиты на ровдугу. Рукоять обтянута синей шерстяной тканью, к её краю прикреплена наборная кисть из окрашенного в оранжевый цвет меха морзверя}>>. Длина колотушки 37~см, ширина 3~см, длина кисти 26~см, б/н [4, С.~286--287].

В 2017~г. в Музей естественной истории СВКНИИ ДВО РАН поступил жирник, найденный в 1975~г. на одной из чукотских стоянок арктического побережья. Жирник изготовлен из вулканита, продольной формы (одна стороны прямая, другая овальная) с перегородкой, разделённой на две части. Топливо поступало к фитилю по трём каналам. Фитиль располагался с внешней стороны перегородки вдоль края. Высота его~--- 105,~см, наибольшая длина~--- 27,5~см [3, С.~246].

Итак, несмотря на свою малочисленность предметного ряда, этнографическая коллекция Музея естественной истории СВКНИИ ДВО РАН достаточно подробно иллюстрирует бытовые условия проживания коренных жителей нашего региона, позволяет, выделить основные характерные черты типов хозяйствования и природопользования этносов.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{}История и культура эвенов. Историко-этнографические очерки.~--- СПБ.~: Наука, 1997.~--- 180~с.
\bibitem{}\BibAuthor{Лебединцев~А.~И.} Жирник с Чукотки: культурно-историческое атрибутирование // Чтения памяти академика К.~В.~Симакова: Материалы докладов Всероссийской научной конференции (22--24 ноября 2017~г.).~--- Магадан~: СВКНИИ ДВО РАН, 2017.~--- С.~246--250.
\bibitem{}\BibAuthor{Попова~У.~Г.} Эвены Магаданской области.~--- М.~: Наука, 1981.~--- 304~с.
\bibitem{}\BibAuthor{Хаховская~Л.~Н., Павлов~П.~П.} Ритуальные предметы в музейной коллекции СВКНИИ // II Диковские чтения: Материалы научно-практич. конф., посвящ. 70-летию Дальстроя.~--- Магадан~: СВКНИИ ДВО РАН, 2002.~--- С.~280--288.

\end{thebibliography}
