\procTitle{Из истории научного кольцевания птиц Охотско-Колымского края}
\procAuthor{Юсупова~Е.\,А.}
\procEmail{yusupova.ea@magadanmuseum.ru}
\procOrganization{МОКМ} \procCity{Магадан}

\makeProcTitle
\index{y@Юсупова~Е.\,А.}

Кольцевание представляет собой один из наиболее эффективных методов изучения биологии птиц. С~помощью кольцевания возможно точное выяснение ряда важнейших научных и~практических вопросов, таких как определение направлений и~путей осенних и~весенних миграций птиц, мест зимовок и~гнездований, в~каком порядке расселяется молодняк и~расширяет гнездовую область, возраст гнездования, как изменяется оперение с~возрастом, сроки жизни разных видов, где, главным образом, гибнут перелётные птицы во время миграций, и~многие другие вопросы. [6 С.~39]

В Советском Союзе массовое кольцевание птиц было организовано с~1924~г. на~биостанции юных натуралистов в~Москве, в~Сокольниках. Вообще в~истории развития кольцевания птиц в~СССР большую роль сыграли юные натуралисты. По их инициативе возникло это дело в~нашей стране. Юные натуралисты, или юннаты, своей работой заложили краеугольный камень массовых орнитологических исследований. Вот почему первые годы на кольцах кроме надписи Moskwa, номера и~серии стояла ещё аббревиатура <<БЮН>> (Бюро юных натуралистов).

\input{authors/usupova-fig1.tex}

Недавно сложившееся собрание орнитологических колец Магаданского областного краеведческого музея насчитывает 11\,ед., начиная с~экземпляров 30-х гг. ХХ~в. и~заканчивая современными.

Магадан обрёл статус города в~1939~г. В то время центром научно-исследовательской и~просветительской работы в~Магадане был Охотско-Колымский краеведческий музей, который находился в~ведении Ад\-ми\-нист\-ра\-тив\-но-гражданского отдела Дальстроя [2 С.~20]. Гораздо позже нишу научных изысканий прочно заняли такие исследовательские институты, как СВКНИИ ДВО РАН (1960~г.) и~ИБПС ДВО РАН (1972~г.). В~фондах, архиве и~библиотеке музея имеется большое количество литературы (книги, брошюры, отчёты об экспедициях), подтверждающей обширную научную работу музея в~первые десятилетия основания города.

В книжном фонде музея имеется брошюра 1941~г. <<В~помощь краеведам Колымы. Сборник руководящих материалов>> (рис.~1), изданная по инициативе А.~П.~Хмелинина, неутомимого популяризатора краеведческих знаний. Видное место в~сборнике занимает статья <<О кольцевании птиц>>. Основная цель работы по кольцеванию птиц, отмеченная в~данной статье,~--- выяснение миграционных путей перелётных птиц и~их гнездовых ареалов, сроков жизни различных видов, осенних и~зимних кочёвок и~других аспектов жизни птиц. Также в~статье чётко обозначена роль Охотско-Колымского музея как консультационного центра по вопросам кольцевания птиц и~<<связующего звена>> с~Центром кольцевания птиц в~Москве.

На тот момент на Дальнем Востоке и~в~нашем крае имелись огромные запасы промысловой птицы, слабо используемые. Между тем знание путей перелётов, мест зимовок и~гнездовий этих видов позволило бы правильно вести отстрел и~охрану промысловой дичи, правильно организовать охотничье хозяйство. Массовая работа по кольцеванию птиц среди охотников, колхозников, краеведов, а также учеников школ должна была дать большой эффект по изучению биологических аспектов ценных для хозяйства видов птиц. Надо отметить, что при общем малом количестве находок окольцованных птиц и~возвратов меточных колец наибольший процент возвратов всегда давали именно охотничье-промысловые виды птиц. Например, если в~книге С.~А.~Бутурлина 1948~г. указанная доля возвратов равна 6\,\% [1 С.~32], то в~<<Инструкции по кольцеванию птиц>> 1952~г. это число равно 5\,\% [3 С.~5].

Охотничье-промысловыми видами птиц считались утки, гуси, океанические птицы (в~прибрежных районах). Из боровой дичи большое значение имели куропатка, глухарь, рябчик [5, С.~468]. Для кольцевания значительный интерес представляют также птицы, живущие колониями – например, чайка. Рекомендуется кольцевать и~таких птиц, как кукша, кедровка, ворон [6 С.~40].

Проводимая грандиозная работа по превращению края в~промышленный район требовала всестороннего изучения края. Эта почётная задача была поставлена перед музеем. С~12~июня по~1~сентября 1939~г. прошла экспедиция по маршруту Магадан~--- устье р.~Колыма. Это была первая краеведческая экспедиция, организованная музеем. Она имела рекогносцировочное значение, в~том числе целью экспедиции был сбор коллекций по флоре и~фауне бассейна р. Колыма [6 С.~3].

Во время экспедиции музей организовал несколько краеведческих кружков и~выдал населению меточные кольца и~инструкции по кольцеванию птиц и~сбору материала. В Отчете о краеведческой экспедиции (рис.~2) перечислены номера 24~колец, выданных музеем на местах. Из них 5~колец выданы на Среднеканскую метеостанцию Борису Александровичу Александрову (№ колец 9519, 9520, 37263, 37264, 37272), 9 колец~--- Михаилу Алексеевичу Куштысеву, руководителю Коркодонского краеведческого кружка (№ колец 9517, 9518, 9530, 37260, 37265, 37270, 37279, 37283, 37287) и~10 колец~--- Владимиру Афанасьевичу Ковалёву, руководителю краеведческого кружка Нагаево (№ колец 9521, 9523, 9532, 37275, 37276, 37282, 37284, 37289, 37290, 37291) [7 С.~8, 9, 19, 37]. К сожалению, выяснить дальнейшую судьбу этих колец не удалось.

Сотрудник Центра кольцевания птиц Ирина Харитонова пояснила, что для работы необходимо знать буквенные серии колец. В экспедиционном отчёте же перечислены только цифры. Кольца с~одними только номерами появились не раньше конца 1970-х гг., а~до~этого перед номером (иногда после него) ставилась определённая буква. В качестве примера можно привести размерные группы колец, отмеченные в~Инструкции по~кольцеванию птиц 1952~г. выпуска.\enlargethispage{\baselineskip}
\begin{description}[noitemsep]\vspace{-10pt}
\item[Серия <<А>>]~--- для самых крупных птиц: орлов, лебедей, пеликанов, аистов, журавлей;
\item[Серия <<В>>]~--- для гусей, глухарей, крупных хищников;
\item[Серия <<С>>]~--- для крупных чаек, крупных уток и~хищников средней величины;
\item[Серия <<D>>]~--- для уток: кряквы, шилохвости, свиязи и~т.\,п., чаек средней величины, кайр, гагарок, тетеревов, грачей, ворон;
\item[Серия <<Е>>]~--- для мелких уток, куропаток, мелких хищников: пустельги, кобчика, ястреба-перепелятника;

\item[Серия <<F>>]~--- для перепелов, куликов, скворцов, дроздов;
\item[Серия <<G>>]~--- (без обозначения буквы на кольце)~--- для мелких воробьиных птиц [3 С.~6].\enlargethispage{2\baselineskip}
\end{description}\vspace{-8pt}

\input{authors/usupova-fig2.tex}

\input{authors/usupova-fig3.tex}
В 2019~г. при пересмотре предметов из старых поступлений было обнаружено кольцо для мечения птиц с~шифром <<БЮН MOSKWA 9506~B>> (рис.~3). Хранитель музейной коллекции <<Естественно-исторические материалы>> обратилась в~Центр кольцевания птиц России с~просьбой выяснить историю кольца, для этого она указала его шифр. В ответ на письмо пришла следующая информация: <<\textit{\dotsкольцо было выдано Краеведческому музею~г. Магадан в~1946 или 1947~г. Теоретически это кольцо могло остаться у кольцевателей и~не быть использованным}>>.



Из этого следует, что, возможно, кольцо было заказано у Центра А.~П.~Хмелининым для дальнейшей научно-исследовательской работы, но так и~не было использовано. В 1946~г. А.~П.~Хмелинин настойчиво инициировал создание заповедника на п-ове Кони, фактически став одним из его основателей. Для выполнения задуманного, он отдавал всё свободное от службы время подготовке материалов с~обоснованием необходимости создания заповедника в~Ольский районный Совет депутатов трудящихся. От~решения организационных вопросов директор музея во второй половине 1940-х~гг. перешёл к изучению территории будущего заповедника в~ходе различных экспедиций [4 С.~178]. С июня по сентябрь 1948~г. музей проводил летнее обследование п-ова~Кони. В частности, сотрудников музея интересовали редкие виды птиц и~животных. Автор отчёта Ю.~К.~Мощенко отмечает, что~кольцевание птиц он не производил из-за невозможности добывания птиц. Из 50 колец, взятых им в~экспедицию, было израсходовано только одно. Этим кольцом 15 ноября*\footnote{* Возможно, описка.  Даты экспедиции обозначены в~тексте <<с 17/ VI 1948~г. до~20~сент. 1948~г.>>, а дата кольцевания тулеса указана в~тексте <<15го XI~--- 48~г.>>.} 1948~г. в~пос.~Умара на северном побережье п-ова~Кони был окольцован тулес. Указан и~номер кольца: 37237, серия <<D>> [8 С.~68]. Вероятно, упомянутое кольцо с~аббревиатурой <<БЮН>> входило в~число этих 50 колец и~предназначалось для работы на территории будущего заповедника. Именно оно и~положило начало музейному собранию орнитологических колец.

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{}\BibAuthor{Бутурлин~С.~А.} Что и как наблюдать в жизни птиц.~--- М.~: Изд-во Московского общества испытателей природы, 1948.~--- 126~с.
\bibitem{}Заповедник <<Магаданский>> : фотоальбом.~--- М.~: ПЕНТА, 2012.~--- 104~с.
\bibitem{}Инструкция по кольцеванию птиц.~--- М.~: Загорская типография, 1952.~--- 16~с.
\bibitem{}Новатор Колымского края (Первый естествоиспытатель Северо-Востока СССР А.~П.~Хмелинин) // Исторические, философские, политические и юридические науки, культурология и~искусствоведение. Вопросы теории и практики: научно-теоретический и прикладной журнал~: scientific-theoretical and applied journal.~--- 2017.~--- Ч.~1.~--- №~10 (84).~--- С.~175--180.
\bibitem{}\BibAuthor{Сергеев~М.~А.} Народное хозяйство Камчатского края.~--- М.;Л.~: Изд-во АН~СССР, 1936.~--- 815~с.

\textbf{Архивые источники}

\bibitem{}В помощь краеведам Колымы: сборник руководящих материалов.~--- Магадан~: <<Советская Колыма>>, 1941.~--- 89~с.~--- Фонды МОКМ.
\bibitem{}Отчёт о краеведческой экспедиции музея по маршруту <<Магадан~--- устье р.~Колымы>>, 1939~г.~--- Научный архив МОКМ.
\bibitem{}Отчёт сотрудника Охотско-Колымского краеведческого музея тов. Мощенко~Ю.~К. о~летнем обследовании полуострова Кони, 1948~г.~--- Научный архив МОКМ.


\end{thebibliography}
