
\procTitle{Техносферные пожары: социально-экономические последствия
(на примере Магаданской области)}
\procTitleNewLine{Техносферные пожары: социально-экономические последствия\\(на примере Магаданской области)}

\procAuthorI{Зеленцов~Н.\,С.}
\procEmailI{zelentsovnikita@mail.ru}
\procOrganizationI{ФГБУ СЭУ ФПС ИПЛ}
\procCityI{Магадан}

\procAuthorII{Лунегова~А.\,А., Болотин~А.\,В.}
\procEmailII{laaru@rambler.ru, alexandr\_bolotin@mail.ru}
\procOrganizationII{СВГУ}
\procCityII{Магадан}

\makeProcTitleII
\index{l@Лунегова~А.\,А.}
\index{b@Болотин~А.\,В.}
\index{z@Зеленцов~Н.\,С.}

Вопросы защищённости личности, имущества, общества и государства от пожаров являются приоритетными [4]. Возникновение пожаров и их последствия наносят огромный вред экономике страны. Пожары нарушают жизнь работников, работодателей и их семей. В~целях минимизации жертв и ущерба важно знать показатели возможной пожарной опасности объекта, её последствий для людей и имущества, то есть пожарный риск. Именно поэтому ситуация с пожарами требует дополнительного изучения, так как показатели по их количеству и последствиям заметно превышают количество и последствия происшествий иного характера.

Федеральным законом № 123-ФЗ установлено нормативное значение индивидуального пожарного риска (R$_H$), равное 10$^{-6}$ (1/чел.$\cdot$год) [3]. Для оценки пожарных рисков территорий (субъектов, городов, сельских поселений и др.) под руководством Н.~Н.~Брушлинского разработан ряд отдельных (частных) пожарных рисков [1], которые ориентированы на оценку социального и экономического ущерба (по отдельности друг от друга).

Социальные риски сопряжены с опасностью для людей. Для их оценки применены следующие показатели:
\begin{enumerate}[noitemsep]\vspace{-8pt}
  \item показатель R$_1$ подразумевает возможность человека столкнуться с~пожаром при~проживании или пользовании объектом и инфраструктурой:\\
  $$R_{1}=\frac{P}{N}\left(\dfrac{\text{пожар}}{\text{чел.}}\right),$$\\
  где Р~--- количество пожаров в год, ед.; N~--- количество людей, столкнувшихся с~пожаром при~проживании или пользовании объектом и~инфраструктурой, чел.;
  \item показатель R$_2$ подразумевает, что человек может пострадать при пожаре и сопутствующих обстоятельствах:\\
  $$R_{2}=\frac{N_\text{Ж}}{P}\left(\dfrac{\text{жертва}}{\text{пожаров}}\right),$$\\
  где N$_\text{Ж}$~--- количество жертв пожара, чел.; Р~--- количество пожаров в~год, ед.;
  \item показатель R$_3$ характеризует опасность погибнуть при возгорании:\\
    $$R_{3}=\frac{N_\text{Ж}}{T}\left(\dfrac{\text{жертва}}{\text{год}}\right),$$\\
    где N$_\text{Ж}$~--- количество жертв пожара, чел.; T~--- промежуток времени, год.
\end{enumerate}
 \vspace{-8pt}
\clearpage
К экономическим рискам относятся риски, сопряжённые с потерей материальных ценностей. Для их оценки применены следующие показатели:
\begin{enumerate}[noitemsep]\vspace{-8pt}
  \item показатель R$_4$ характеризует риск уничтожения строений в результате пожара:\\
  $$R_{4}=\frac{N_\text{стр.}}{P}\left(\dfrac{\text{уничт. стр.}}{\text{пожар}}\right),$$\\
  где N$_\text{стр.}$~---  количество уничтоженных строений в результате пожара, ед.; Р~--- количество пожаров в~год, ед.;
  \item показатель R$_5$ характеризует риск прямого материального ущерба:\\
  $$R_{5}=\frac{D}{P}\left(\dfrac{\text{ден. ед.}}{\text{пожар}}\right),$$\\
    где D~--- сумма ущерба, руб.; Р~--- количество пожаров в~год, ед.
\end{enumerate}
 \vspace{-8pt}

 Разберём расчёт социальных и экономических последствий пожаров на~материалах Управления надзорной деятельности и профилактической работы Главного Управления МЧС России по Магаданской области [2]. На~рис. 1 представлены данные о пожарах, жертвах и ущербе по Магаданской области.

\input{authors/zelencov_fig1.tex}

Исходя из рис. 1,\textit{а}, можно сделать вывод, что за 2019\,г. увеличился рост пожаров в Магаданской области (увеличение на 321,4\,\%) в~сравнении с аналогичными периодами.

Объектами возникновения пожаров были:
\begin{enumerate}[noitemsep]\vspace{-8pt}
\item жилой сектор~--- 210 пожаров, что составило 23,2\,\% от общего количества, увеличение на 42,9\,\%;
\item места открытого хранения веществ и материалов и прочие объекты~--- 578 пожаров (63,8\,\%), увеличение на 100\,\%;
\item транспортные средства~--- 47 пожаров, что составило 5,2\,\% от общего количества; увеличение на 80,8\,\%;
\item здания учебно-воспитательного назначения~--- 1 пожар, что составило 0,1\,\%, увеличение на 100\,\%;
\item здания производственного назначения~--- 26 пожаров, что составило 2,9\,\% от общего количества, увеличение на 85,7\,\%.
\end{enumerate}
 \vspace{-8pt}

 Исходя из рис. 1,\textit{б}, мы видим, что прямой материальный ущерб причинен в~размере 4266,4\,тыс. руб., снижение на 83,0\,\% (20\,830,9\,тыс. руб. за 2018\,г.). Спасено материальных ценностей на сумму 29\,451,3\,тыс. руб.

 Исходя из рис. 1,\textit{в}, можем наблюдать снижение количества погибших людей на 100\,тыс. населения на 45,5\,\% за 2019\,г. При пожарах погибло 6\,чел.

 Причиной гибели людей на пожарах за 2019~г. явилось алкогольное
 опьянение: из шести погибших при пожарах все они находились в~состоянии алкогольного опьянения.

 По социальному статусу среди погибших: 3~пенсионера, 1~рабочий, 2 человека~--- это люди без определённого мета жительства.

 По возрастному показателю среди погибших: 1~чел. в~возрасте от~21
 до~40~лет, 4~чел. в~возрасте от~41 до~60~лет, 1~чел. в~возрасте старше 60~лет.

Причинами возникновения пожаров с гибелью людей являются:
\begin{enumerate}[noitemsep]\vspace{-8pt}
\item неосторожное обращение с огнём, (при курении)~--- 4 пожара (66,7\,\%), при которых погибло 4 чел. (66,7\,\%);
\item неосторожность при приготовлении пищи 1 пожар (16,7\,\%), при котором погиб 1 чел. (16,7\,\%);
\item нарушение правил эксплуатации электрооборудования 1 пожар (16,7\,\%), при котором погиб 1 чел. (16,7\,\%).
\end{enumerate}
\vspace{-6pt}

Из рис. 1,\textit{г} следует, что за 2019~г. при пожарах травмировано 14~чел. (увеличение на 16,7\,\% + 2~чел.).

Из 14 травмированных при пожаре 10 чел. (71,4~\%) находились в~состоянии
алкогольного опьянения, причём все они были проинструктированы по мерам
пожарной безопасности.

По социальному статусу среди травмированных: 8~чел. без определённого
мета жительства (53,8~\%), 2~пенсионера (15,4~\%), 3~рабочих (23,1~\%), 1~индивидуальный предприниматель (7,7~\%).

По возрастному показателю среди травмированных: 4~чел. (27,3~\%) от~21 до~40~лет, 8~чел. (63,7~\%) от~40 до~60~лет, 1~чел. (9,1~\%) старше 60~лет.

Причинами возникновения пожаров с травматизмом людей являются: аварийный режим работы электрооборудования~--- 3~пожара (23,0\,\%), при~которых травмированы 3~чел. (23,0\,\%), неосторожное обращение с огнём, в~том числе при курении~--- 10~пожаров (69,2\,\%), при~которых травмированы 10~чел. (69,2\,\%), 1~пожар (7,7\,\%) прочие причины, 1~чел. (7,7\,\%) травмирован.

В 2015 г. среди трудоспособного населения во время пожаров получили травмы различной степени тяжести 20~чел., среди них 17~чел. в~г.~Магадане, 2~чел. в~Сусуманском городском округе, 1~чел. в~Тенькинском городском округе, 1~чел. в~Хасынском городском округе.

В 2016 г. среди трудоспособного населения во время пожаров получили травмы различной степени тяжести 15 чел., среди них 12~чел. в~г.~Магадане, 1~чел. в~Ольском городском округе, 1~чел. в~Северо-Эвенском городском округе, 1~чел. в~Сусуманском городском округе.

В 2017 г. среди трудоспособного населения во время пожаров получили травмы различной степени тяжести 14 чел., среди них 12~чел. в~г. Магадане, 1~чел. в~Ольском городском округе, 1~чел. в~Сусуманском городском округе.

В 2018 г. среди трудоспособного населения во время пожаров получили травмы различной степени тяжести 12 чел., среди них 9~чел. в~г. Магадане, 1~чел. в~Сусуманском городском округе, 2~чел. в~Ягоднинском городском округе.

В 2019 г. среди трудоспособного населения во время пожаров, получило травмы различной степени тяжести 14 чел., среди них 13~чел. в~г. Магадане, 1~чел. в~Хасынском городском округе.

На рис.~2 показаны социальные и экономические последствия пожаров.

\input{authors/zelencov_fig2.tex}

Авторами применён вероятностный подход для вычисления последствий
пожаров.

Социальные последствия пожара характеризуются вероятностью человека
столкнуться с пожаром, вероятностью пострадать на пожаре и вероятностью
погибнуть при пожаре. В~соответствии с теорией вероятности, с пожаром
может столкнуться каждый житель Магаданской области. Ввиду увеличения
количества пожаров в 2019~г. по сравнению с 2015~г. втрое эта
вероятность также увеличилась в 3~раза и составила 6~чел. на 1000~чел.
населения (показатель R$_1$).

Вероятность пострадать при пожаре (показатель R$_2$) по Магаданской
области возросла, что также связано с увеличением количества пожаров.
Вероятность погибнуть при пожаре (показатель R$_3$) находится в~прямой
зависимости от числа жертв (см. рис.~1,\textit{в}), поэтому наблюдается сначала
рост, а~затем спад этого значения.

Несмотря на возросшее количество пожаров в 2019~г. по~сравнению с~2018~г. причинённый материальный ущерб (показатель R$_5$) снизился в~разы, что свидетельствует об эффективности и слаженности работы сотрудников МЧС.

Принимая во внимание причины гибели людей, количество пожаров на объектах гражданского строительства, причины возникновения пожаров, можно дать следующие рекомендации и предложения по профилактике пожаров:
\begin{enumerate}[noitemsep]\vspace{-8pt}
  \item совершенствовать работу по информационному обеспечению и противопожарной пропаганде;
  \item задействовать личный состав пожарных подразделений на проверку жилых домов, обратив особое внимание при обследованиях на состояние электропроводки и печного отопления;
  \item провести профилактические мероприятия с одинокими пенсионерами и инвалидами, неблагополучными семьями;
  \item организовать и проводить мероприятия по обеспечению пожарной безопасности при подготовке жилищного фонда к пожароопасным сезонам;
  \item активизировать проведение комплекса противопожарных мероприятий, направленных на стабилизацию обстановки с пожарами в жилом фонде Магаданской области;
  \item информировать людей о соблюдении требований пожарной безопасности путём размещения требований пожарной безопасности на квитанциях об оплате жилищно-коммунальных услуг и квитанциях об оплате за услуги в детских дошкольных образовательных учреждениях.
\end{enumerate}
\vspace{-8pt}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{}Пожарные риски / Н.~Н.~Брушлинский, О.~В.~Иванова, Е.~А.~Клепко, С.~В.~Соколов, С.~Ю.~Попков.~--- М.~: Академия МЧС России, 2016.~--- 66~с.
\bibitem{}Статистические данные ФГБУ СЭУ ФПС ИПЛ по Магаданской области и УНД и ПР ГУ МЧС России по Магаданской области за 2015--2019 г.
\bibitem{}Федеральный закон Российской Федерации от 22 июля 2008 г. № 123-ФЗ  <<Технический регламент о требованиях пожарной безопасности>>.
\bibitem{}Федеральный закон Российской Федерации от 21.12.1994 г. № 69-ФЗ (ред. от 27.12.2019 г.) <<О~пожарной безопасности>>.
\end{thebibliography}
